深廣地鐵設女士優先車廂 點解港鐵不考慮？

繼深圳地鐵本周一(26日)起開始試行「女士優先車廂」，廣州地鐵亦於今日(28日)試行，將指定路線的第一卡或最後一卡車廂設為「女士優先車廂」，並在工作日7:30至9:30，及17:00至19:00期間實施，假日除外。

深圳地鐵試行「女士優先車廂」數天，有報道指在實施時間車廂男士多過女士，又指當地市民批評措施不實際、是歧視男士等等。

不過據報道，廣州地鐵今早試行時，不少男士都按指示避免使用「女士優先車廂」。

事實上，本港鐵路警區發生的風化案增多，去年有149宗非禮及121宗偷拍裙底，合共270宗，比2015年增加23%。風化案被捕者最細13歲，最年長為60歲。

鐵路警區內風化案數字如下：

本港早於2011年有討論是否應增設女性專屬車廂，當時地鐵解釋，列車車廂設計屬開放式，設女性專用車廂會減低乘客來往車卡之間的靈活性及影響逃生安排為由，拒絕設立女性專屬車廂。

運輸及房屋局局長張炳良最近一次回覆立法會提問，重申港鐵無計劃設立女性專用車廂，並提出三大理由。

１. 港鐵每日處理超過8100班次，在繁忙時間，尤其在轉線車站，月台普遍出現人潮，港鐵服務約每兩分鐘一班。任何專用車廂的設置均會對乘客人流管理造成影響。

2. 由於港鐵大部分列車車廂設計是開放式的，設立女性專用車廂後，會減低乘客來往車卡之間的靈活性。

3. 須考慮是否需要同時設立男性專用車廂以確保兩性得到平等待遇的問題，以符合現行《性別歧視條例》。

香港婦聯副主席歐陽寶珍認為，本港應有條件推行女性專屬車廂，港鐵的解釋都只是藉口：

當內地都有專屬車廂時，香港作為國際大都會，為什麼會覺得若設立專屬車廂會很亂，會不習慣呢？
她認為，專屬車廂除了可以保護女性避免風化案外，還可供婦女進行母乳餵哺，能有不同功能。

她指，現行東鐵設有靜音車廂，只需採同一管理方法管理靜音車廂便可，港鐵不用強制男乘客不准進入，依靠乘客自律便可。若社會對設立女性專屬車廂有質疑，可先試行後再作決定。

各地鐵路早已有設立女性專用或女性優先車廂，但做法各有不同。

日本
日本早於1912年於現稱中央綫設有「花電車」女學生專用車廂，但其後一度取消，至2000年東京京王綫地鐵在深夜時段加開女性車廂，多個鐵路公司仿效，於上下班繁忙時段提供專用車廂，部分更是全天候的女性專用車廂。

南韓
首爾分別曾於1992年、2007年及2011年三度引入女性專用地鐵車廂，但因引起逆向歧視男性的質疑而最終均需放棄計劃

台灣
台鐵早於2006年引入女性專用車廂，但由於該車廂當時經常出現男女混乘的情況，最終不足3個月便取消。

直至2010年發生高中女生在火車遭性侵事件後，高鐵重新在上午7時前、晚上9時半後的256班清晨及夜間班次的電車設女性使用車廂，以廣播建議獨行女性乘坐，但無強制性的處罰措施，也不會禁止男性進入。

至於捷運，目前已將各捷運車站月台中間設置為夜間安心候車區，設有監視系統及對講機，服務人員也會加強巡視。

印尼
為避免女性在公共場合遭性騷擾，印尼於2010年起，在列車的車頭及車尾設女性專用車廂，車廂內設有粉色坐椅，只供女乘客乘坐。

印度
德里等4個城市於2009年推出8列女性專用火車，其後德里地鐵於2010年將頭卡車廂列為女性專用，12歲以下兒童可於女性陪同下乘搭，違者可遭罰款。

3. 須考慮是否需要同時設立男性專用車廂以確保兩性得到平等待遇的問題，以符合現行《性別歧視條例》。

快撚d設 成架車撥一兩卡比你班臭閪
其他果d你地咪撚入

實有基佬搵食

好膠

女士就免
打工仔專用車廂就必須要
比d廢老垃圾學生阻住港豬上車番工

女人又R著數

返工大哂？揸車搭的士囉咁叻

d廢老一樣走入來扮睇唔到

啲廢老一入車廂就on99 企係度,
又唔撚行入啲

咁搞法每班車都要停幾分鐘等d老人家上落車